%% Based on a TeXnicCenter-Template by Gyorgy SZEIDL.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------
%
\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}%

\usepackage{amsmath}%
\usepackage{amsfonts}%
\usepackage{amssymb}%
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc} % as usual
\usepackage[english,czech]{babel}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{url}
\begin{document}
{\Large IMS dokumentace k projektu}

\vspace{.5cm}

{\Huge\bf\sf 6. Model dopravního uzlu }

\vspace{.5cm}
{Michal Orsák (xorsak01), \texttt{xorsak01@stud.fit.vutbr.cz}}

{Martin Pavelka (xpavel27), \texttt{xpavel27@stud.fit.vutbr.cz}}
\vspace{0.5cm}

{\Large \today}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%povinná struktura http://perchta.fit.vutbr.cz/vyuka-ims/16

\section{Úvod}
V této práci je řešena stavba SHO \cite{IMS_sho} pro vlakové nádraží, kde neustále vcházejí narušitelé a narušují tak pravidelný řád dopravy. Model je sestaven podle dopravního uzlu v Coquelles u Calais, ale děje v něm odehrávající se  uplatňují i kdekoliv jinde. \\
Smyslem modelu je ukázat jaké opatření bude potřeba vynaložit pokud se bude situace zhoršovat podle současného trendu.
Experimenty pak ukazuji jaký vztah je mezi vyprovokováváním narušitelů k útoku a celkovým zpožděním vlaků.\\
Simulace má do 300 řádků čistého kódu, avšak nalézt důvěryhodné data se ukázalo jako neskutečný problém.
Kolem témata je obrovský informační ruch, spousta nevalidních informaci a ze strany společnosti provozující Eurotunnel informační embargo. 

\subsection{Informační zdroje}
\begin{itemize}
	\item Ze stranky společnosti provozující dopravní uzel se nám povedlo získat jen veřejně dostupné informace, které až na výjimky nejsou konkrétní. Např \cite{euroTunel}
	\item Informácie, ktoré neboli dostupné z oficiálneho webu tunela sme čerpaly z iných zdrojov, ktoré sme považovali za čo najviac dôveryhodné. V prípade, že sa nebolo možné dokázať samotnú dôveryhodnosť stránky sme sa snažili výsledky porovnávať z viacerých zdrojov pre čo najpresnejšie odrazenie skutočnosti.
	\item Informácie týkajúce sa samotného modelovania a simulácie ako aj dokumentáciu knižnice SIMLIB sme získali z prednášok, opori a zdrojom dostupným na stránkach \href{http://www.fit.vutbr.cz/~peringer/SIMLIB/}{SIMLIB}.
	\item Tabulky veřejně dostupých záznamu sezbíraných z informačních sererů \\
	(každý datum má odkaz) 
	útoky \ref{tab:attacks}
	počty osob v táboře \ref{tab:camp}
	počty strážníků \ref{tab:police}
	
\end{itemize}

\newpage\begin{table}[H]
\centering
\label{tab:attacks}
\caption{\textbf{Intenzity útoků na Eurotunnel nebo vlaky do nej mířících}}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Datum   & Počet narušitelů & Doba nejdelšího zpoždění \\
\hline
\href{http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/1517050.stm}{30.08.2001}  & 44   &  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/375927-problemy-s-uprchliky-uzavrely-tunel-pod-prulivem-la-manche.html}{25.07.2015}             &      & 3h  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376208-u-eurotunelu-zahynul-clovek-vtrhlo-tam-1500-migrantu.html}{28.07.2015}                   & 2000 &  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376208-u-eurotunelu-zahynul-clovek-vtrhlo-tam-1500-migrantu.html}{29.07.2015}                   & 1500 &  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376318-britanii-vytaci-francouzska-laxnost-pro-vas-tu-nebude-bezpecno-varoval-uprchliky-cameron.html}{30.07.2015} & n00  &  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376537-uprchlicka-krize-v-calais-britove-nabizeji-francouzum-ploty-a-psy.html}{31.07.2015}      & 800 (300 pokusu) & \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376630-do-britanie-se-v-calais-pokusilo-proniknout-1700-migrantu.html}{03.08.2015}              & 1700 & \\     
\href{http://www.independent.co.uk/news/uk/home-news/eurostar-trains-at-calais-delayed-by-migrant-trespassing-inside-the-channel-tunnel-10469506.html}{24.08.2015} & 2000 & 0.5 - 1h  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/379358-uprchlici-na-strese-vlaku-zastavili-provoz-v-eurotunelu.html}{02.09.2015}                &      & 2h     \\
\href{http://www.express.co.uk/news/uk/609632/Channel-Tunnel-Eurotunnel-Eurostar-delays-migrant-crisis-large-scale-intrusion}{02.10.2015}     &  200 &        \\
\href{http://www.bbc.com/news/uk-34432386}{04.10.2015}                                                                                        &  120 &        \\
\href{http://www.lidovky.cz/francouzska-police-se-u-calais-stretla-s-desitkami-migrantu-pqb-/zpravy-svet.aspx?c=A151110_115309_ln_zahranici_msl}{10.11.2015} & 250 & \\
\href{http://www.bbc.com/news/uk-england-34569227}{19.10.2015}                                                                                &      & 1.5h   \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/388100-v-calais-opet-zasahovali-proti-migrantum.html}{02.12.2015}                               &  n * (10 až 50) & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{figure}[H]
  \caption{\textbf{Intenzity útoků na Eurotunnel nebo vlaky do nej mířících}}
  \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{intruders_cnt.png}
\end{figure}




\begin{table}[H]
\centering
\label{tab:camp}
\caption{\textbf{Počty osob v uprchlickém táboře}}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Datum & Odhad počtu osob \\
\hline
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/179642-francie-zlikvidovala-tabor-ilegalnich-imigrantu-u-calais.html}{xx.09.2009} & 300 (doba kdy byl tábor oficiálně zrušen) \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/351605-v-calais-se-vyhrocuje-situace-s-pristehovalci.html}{xx.10.2014} & 1400 až 1500 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/351605-v-calais-se-vyhrocuje-situace-s-pristehovalci.html}{24.10.2014} & 2300 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/375051-v-calais-vznikne-bezpecna-zona-pro-kamiony-bezence-do-ni-nepusti.html}{xx.01.2015} & 600 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/383878-starostka-calais-by-na-uprchliky-poslala-armadu.html}{xx.06.2015} & 300 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376431-nekolik-stovek-migrantu-se-opet-pokusilo-zdolat-eurotunel.html}{31.07.2015} & 5000 \\
\href{http://www.bbc.com/news/uk-england-34569227}{19.10.2015}                                                  & 6000 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/388100-v-calais-opet-zasahovali-proti-migrantum.html}{02.12.2015}  & 4500 \\        
\hline   
\end{tabular}
\end{table}
\begin{figure}[H]
  \caption{\textbf{Počty osob v uprchlickém táboře}}
  \centering
    \includegraphics[scale=0.32]{camp_population.png}
\end{figure}



\begin{table}[H]
\centering
\label{tab:police}
\caption{\textbf{Počty policistů střežících oblast}}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Datum & počet strážníků \\
\hline
\href{http://zahranicni.eurozpravy.cz/eu/127427-najezdy-uprchliku-na-eurotunnel-pokracuji-nemaji-duvod-prestat-rekl-policista/}{30.7.2015} & 300 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376630-do-britanie-se-v-calais-pokusilo-proniknout-1700-migrantu.html}{03.08.2015} & 300 \\
\href{http://www.ibtimes.co.uk/calais-migrants-frustrated-zero-crossings-britain-clash-police-1528237}{11.11.2015} & 250 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Ověřování aproximací a validity modelu}
Ze vstupních dat bylo odděleno posledních 20\% následně byl model odladěn, po té bylo otestováno zdali dokáže předpovídat zbytek dat.

\section{Rozbor tématu a použitých metod/technologií}
Témou projektu je modelovanie a simulácia dopravného uzla s jeho vlastnosťami. Zadanie sme konkretizovali na model tunelu v Coquelles a prepravu vlakmi Eurostar. Cieľom je simulácia vychádzajúca z čo najpresnjších reálnych dát a umožňujúca využitie v praxi. Problémom, ktorý sa snaží simulovať a analyzovať sú uprchlíci, ktorý odrážajú aktuálne problémy vo svete. \\

\subsection{Rozbor témy}

\begin{itemize}
\item \textbf{Proces normálnej prevádzky tunela}  začína odchodom vlaku do tunela. Z informácií na cestovných poriadkoch \href{http://jizdnirady.idnes.cz}{IDOS} sme zistili že vlaky odchádzajú každú hodinu pomocou čoho sme nadstavili správnu dobu generovania. Vlaky jiné než osobní nemají na sledované parametry vliv, protože železniční operátoři dávají vlakům pro osobní dopravu v apsolutní většině přednost.    

\item Ku každému odjazdu je potrebný aj samotný vlak. Počet vlakov je však nešpecifikovaný a presnosť tejto informácie môžeme zanedbať pretože vlaky prichádzajú z rôznych staníc a žiadne z nich nie sú vyhradené výhradne na prevoz cez tunel. 

\item Vlak nemôže odísť do tunela skorej ako 5 minút po poslednom vlaku. V špičke sa táto doba môže redukovať až na 3 minúty. Táto informácia je dostupná na stránke \href{http://batisseurs-tunnel.com/wp-content/uploads/2015/03/1-Le-Projet-Tunnel-sous-La-Manche_C1.pdf}{projektu tunela} 

\item Prechod tunelom má obmedzenú rýchlosť na 160 km/h pričom vlak je schopný prejsť na druhú stranu za 35 minút podľa oficiálnej stránky spoločnosti \href{http://www.eurotunnel.com/uk/trade/coach-operators/faqs/}{Eurotunel}. Následne vlak opúšta tunel a odchádza do svojej cieľovej stanice.

\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \textbf{Systém narušitelů} Narušitelé se hromadí v blízkosti dráhy, např. v \href{http://www.tyden.cz/rubriky/zahranici/evropa/uprchlici-vs-eurotunel-zprisneni-bezpecnosti-zlepsilo-situaci_352225.html}{srpnu 2015 to bylo rychlostí 150 lidí/den}. Nezávisle na tom kolik jich je podnikají nájezdy na tunel, vlaky a železnici. V našem zjednodušeném modelu narušitelé obsazují vjezd do tunelu a tim brání průjezdu vlaků.

\item V případe, že narušitel dostane k tunelu zablokuje ho čeká. Jediný kdo ho může odsud dostat je strážník. Počet strážníků je proměný jak je vidět v tabulce \ref{tab:police}. Strážníci neustále hlídají tunel. Jakmile se narušitel objeví u tunelu strážník ho ihned odvádí, uprchlík si už v té době ví jestli a kdy se o útok znovu pokusí. Čas na opetovné zaktivizovanie policajných zložiek sme sa rozhodli vypočítať pomocou vzorca t = ( s / v) = (2*0.5km / 6 km/h) = 10 min.
\begin{itemize}
\item s: vzdialenosť od nádraží po vjezd do tunelu, kam by se narušitelé chtěli dostat \href{https://www.google.cz/maps/dir/50.9224252,1.7813966/50.9192182,1.809623/@50.9190187,1.7868186,15z/data=!3m1!4b1!4m2!4m1!3e0}{Google Maps}
 \href{http://zahranicni.eurozpravy.cz/eu/127427-najezdy-uprchliku-na-eurotunnel-pokracuji-nemaji-duvod-prestat-rekl-policista/}{Eurospráv} 
\item v: Rýchlosť, ktorou je schopný policajt bežať podľa informácií z \href{http://askville.amazon.com/fast-human-run-average/AnswerViewer.do?requestId=56846253}{Askville} 
\end{itemize}

\end{itemize}

\begin{itemize}

\item \textbf{Vstupom uprchlíkov na kolaje} začína systém ich zadržania a uvedenia trate opäť do prevádzky, ktoré môže trvať podľa zdrojov z \href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/379358-uprchlici-na-strese-vlaku-zastavili-provoz-v-eurotunelu.html}{Novinky.cz} a \href{http://www.bbc.com/news/uk-34432386}{BBC} približne 2 až 3 hodiny. Po tejto dobe dochádza k obnoveniu vlakového spojenia.

\end{itemize}

\subsection{Použite postupy}

V projekte sme využili objektovo orientovaný programovací jazyk C++, ktorý dobre odráža prvky objektov reálneho sveta. Na implementáciu samotného modelu sme použili doporučenú knižnicu SIMLIB, ktorá spĺňa všetky požiadavky potrebné na vytvorenie programového modelu. 

\subsection{Původ použitých metod/technlogii}

Metódy a spôsoby implementácie simulačného modelu, ktoré sme v projekte využili sú zahrnuté predovšetkým v knižnici SIMLIB, ktorá je ponúka programátorovi prostredníctvom preddefinovaných funkcií a štruktúr. 


\section{Koncepce - modelářská témata}

Projekt sme implementovali s použitím čo najväčšiej mieri abstrakcie reálneho modelu, pričom sme sa snažili zachovať všetky podstatné procesy a udalosti aby čo najlepšie pomohol analyzovať problémy z experimentálnej časti dokumentu.

\subsection{Způsob vyjádření konceptuálního modelu}
Príchody vlakov sú generované s intervalom 1 hodina. Z pohľadu nášho modelu môžme zanedbať meškania vlakov prichádzajúcich k tunelu pretože počas našich pozorovaní k žiadnym výraznejším problémom mimo tým s uprchlíkmi nedochádzalo. Vlaky následne odchádzajú a hromadia sa pred vstupom do tunela, do ktorého vstupujú len v prípade, že je nadstavený príznak "tunel volný", ktorý je následne zabraný po dobu 3 až 5 minút po ktorých je opäť uvoľnený čím zapezpečíme fakt dodržiavania vzdialenosti medzi vlakmi. Vlak časovým prechodom prechádza do stavu, keď opúšťa tunel a následne celý systém. Meškania v tunely sú z pohľadu nášho modelu zanedbatelnej dĺžky rovnako ako aj zmeny vzdialenosti medzi vlakmi v tunely.\\

Invázie uprchlíkov sú generované s normálným časovým rozložením 5 minút až 7 dní. S touto hodnotou sa dá experimentovať podľa aktuálnej situácie a nálad medzi utečencami. Jednotlivý uprchlíci sú generovaný s intervalom 8.7 minúty pričom sa následne zhromaždujú. Ak je aktivovaný stav, indikujúci inváziu uprchlíci prechádzajú do prechodu, kde sa nachádzajú na trati. Ak je dostupný policajt v prechode "ochranka" tak je uprchlík odvádzaný zo systému. \\

V prípade, že sú uprchlíci na trati tak príznak "tunel volný" prechádza do príznaku "tunel obsadený" čím sa zabráni vstupu vlakov do tunela. Ak je dostupný aspoň jeden policajt stav sa pozdrží na 2 až 3 hodiny, kým sa skončí policajná akcia a potom je stav volného tunela opäť navrátený. Policajti sú potom jednotlivo pozdržaný časovým prechodom po dobu 3.24 sekundy. Zmena tohto času je zanedbatelná pri vysokom počte policajtov, ktorý sa nachádzajú v tuneli.

\subsection{Formy konceptuálního modelu}

Návrh modelu sme realizovali pomocou Petriho siete, v ktorej sme pomocou farebného prevedenia jasne odlíšili jednotlivé procesy systému kvôli lepšiej prehladnosti. \\
\includegraphics[scale=0.35]{ims_project.png}

\section{Architektura simulačního modelu}

Architektúra modelu je založená na implementovaní jednotlivých tried rozdelených na: 

\begin{itemize}
\item Generátory jednotlivých entít, ktoré vstupujú do systému 
\item Udalosti odzrkadlujúce deje, ktoré sa vyskutujú v modeli
\item Procesi odrážajúce chovanie sa celého systému
\end{itemize}

\subsection{Vztah mezi modelem a realitou}

\begin{itemize}

\item Proces prechodu vlaku tunelom a následné opustenie systému na jeho konci implementujeme pomocou triedy procesu \textbf{Trip}. 

\item Proces uprchlíkov je implementovaný pomocou triedy  \textbf{Intruder}. Uprchlík čaká na nasledujúcu inváziu a ak nastane zaberie tunel funkciou seize a pasivuje sa. Ak je odstránený potom tunel vráti pomocou release.

\item Ochranka je implementovaná procesom \textbf{SecurityCheck}, ktorá ak zistí, že je obsadený vstup do tunela a nachádza sa v ňom uprchlík aktivuje dokončenie procesu uprchlíka.

\item Generovanie uprchlíkov je riadené udalosťou \textbf{IntruderGenerator}, kde sa nadstaví čas nasledujúcej aktivácie na moment príchodu ďalšieho uprchlíka.

\item Generovanie invázie riadi trieda udalosti \textbf{InvasionGenerator} s nadstavením času nasledujúcej aktivácie invázie podľa parametrov.

\item Prichádzanie nových vlakov zabezpečuje generátor \textbf{TrainDispatcher} s aktiváciou nasledujúceho vlaku.

\item Udalosť \textbf{SecurityGenerator} genetuje nový proces ochranky v zadanom čase.

\end{itemize}

\section{Podstata simulačních experimentů a jejich průběh}
\subsection{Postup experimentování}
\begin{itemize}
\item  \textbf{Experiment 1:} Zkracování intervalů útoků - Experiment má za úkol objasnit vztah mezi dobou mezi útoky a následky útoku, zejména pak má prokázat jeli potřeba jeli při menším počtu útoků potřeba větší ostraha. 

\item \textbf{Experiment 2:} Změna přílivu narušitelů - Experiment má za úkol vykreslit scénář se zvyšující se intenzitou imigrace. 
 
 \item \textbf{Experiment 3:} Ako by sa prejavilo na meškaní vlakov keby zmeníme počet členov bezpečnostnej služby v tuneli. Aký počet by bol ideálny a pod akou hranicou by zvyšovanie ich počtu už nemalo efekt. Znázornenie požadovaných výsledkov v prehľadnom grafe. Využitie v rámci finančnej analýzi nárokov na prevádzku.
\end{itemize}

\subsection{Průběh jednotlivých experimentů}
\begin{itemize}
\item  \textbf{Experiment 1:} Zkracování intervalů útoků - počty strážníků jsou konstantní. Perioda mezi utory je dána exponenciálním rozložením n, kde n je logaritmicky rozprostřeno na intervalu 5 minut až 14dní o 10 snímcích.
 \item  \textbf{Experiment 2:} Změna přílivu narušitelů - na základě trendu přistěhovávání do Francie lze usuzovat na vzrůstající populaci tábora. V říjnu 2016 bude tábor obsazen pravděpodobně 14400 osobami, což vycházi i interpolace \ref{tab:camp} křivkou založenou na sin. Tento experiment předpokládá, že jízdní řády se nezmění. Cílem je zjistit kolik bude nutno přidat strážníků aby se situace nezhoršovala.
 \item  \textbf{Experiment 3:} Zmena počtu strážnikov v tunely. Experiment prebiehal v časovom intervale 1 mesiac. Konštanty boli upravené na reálny bežný stav modelu. Následne bola hodnota počtu strážnikov znížená na najnižšiu hodnotu výsledky simulácie boli zaznamenané do tabuľky, obsahujúcej hodnoty priemernej doby meškania vlakových spojov ako aj maximálnej hodnoty. Experimentálna hodnota sa postupne zvyšovala až po hodnotu mierne prekračujúcu 300 strážnikov. Z vypočítanej tabuľky bol následne vytvorený graf pre znázornenie výsledkov. Graf bol orezaný o krajné hodnoty kvôli lepšej prehľadnosti. Tieto hodnoty je možno zanedbať pretože sú len experimentálne a v praxi prakticky neuplatnitelné.
\end{itemize}

\subsection{Závěr jednotlivých experimentů}
\textbf{Experiment 3:} 
\begin{itemize}
\item Výsledkom experimentu je možné validovať na základe klesajúceho meškania vlakov s pribúdajúcim počtom zložiek ochranky.
\item Pri počte strážnikov pohybujúcim sa od \textbf{0 - 30} sme zistili že situácia je nevládnutelná a znižovaním počtu strážnikov pod hodnotu 10 narastá priam exponenciálne dĺžka meškania. Naopak medzi hodnotami \textbf{110 - 310} má zvyšovanie počtu strážnikov len minimálny efekt, ktorý môžeme považovať za zanedbatelný.
\item Z výsledkov sme vyhodnotili že ideálny počet ľudí ochranky sa pohybuje v okolí  \textbf{100} ľudí pričom dochádza k meškaniu maximálne dve hodiny. V prípade nutnosti zníženia ďalšieho meškania je potrebné urobiť opatrenia najmutím ďalších 60 členov, čím sa nám podarí stále dosiahnuť polovičného meškania s menším nárastom straty financií.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Výsledky experimentu}
\label{my-label}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Strážnici} & 10   & 20   & 30  & 40  & 50  & 70  & 90  & 110 & 130 & 150 & 170 & 190 & 230 & 270 & 310 \\ \hline
\textbf{Maximálne} & 1612 & 597  & 321 & 268 & 255 & 145 & 151 & 72  & 70  & 53  & 38  & 59  & 25  & 18  & 18  \\ \hline
\textbf{Priemerne} & -    & 28,5 & 8,6 & 5,1 & 3,8 & 1,8 & 1,4 & 0,6 & 0,6 & 0,3 & 0,3 & 0,3 & 0,1 & 0,1 & 0,1 \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\includegraphics[scale=0.4]{exp1_1.png}
\includegraphics[scale=0.4]{exp1_2.png}

\section{Shrnutí simulačních experimentů a závěr}

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{IMS_sho}
 Peringer, P. (17.9.2015) Modelování a simulace. Systémy hromadné obsluhy, slide 136
 \href{https://www.fit.vutbr.cz/study/courses/IMS/public/prednasky/IMS-4.pdf}{https://www.fit.vutbr.cz/study/courses/IMS/public/prednasky/IMS-4.pdf}

\bibitem{tunelProject}
  Channel Tunnel Project Overview
  \emph{Projekt tunelu},
  Pierre-Jean Pompée.
 
\bibitem{IDOS}
  Jizdni řády IDNES
  \emph{Portál pre jízdne řády},
  www.http://jizdnirady.idnes.cz/.
  
\bibitem{euroTunel}
  Eurotunel
  \emph{Oficiálna stránka eurotunelu},
  http://www.eurotunnel.com/.
  
 \bibitem{tyden}
  Týden.cz
  \emph{Týdeník Týden},
  http://www.tyden.cz.
  
  \bibitem{mapsGoogle}
  Mapy Google
  \emph{Mapy od spoločnosti Google},
  http://www.maps.google.com
  
  \bibitem{euroSpravy}
  Eurosprávy.cz
  \emph{Správy od portálu Eurosprávy},
  http://zahranicni.eurozpravy.cz
  
  \bibitem{askAmazon}
  Askville Amazon
  \emph{Otázkový portál Amazon},
  http://askville.amazon.com.
  
  \bibitem{novinky}
  Novinky.cz
  \emph{Spravodajský portál Novinky},
  http://www.novinky.cz.
  
  \bibitem{bbc}
  BBC
  \emph{Spravodajský portál BBC},
  http://www.bbc.com.
  
  \bibitem{fit}
  FIT VUT Brno,
  \emph{Skriptá predmetu IMS},
  Petr Peringer,
  www.fit.vutbr.cz.
  
  \bibitem{simlib}
  SIMLIB,
  \emph{Oficiálne stránky knižnice SIMLIB},
  Petr Peringer, 27. March 2014, 
  http://www.fit.vutbr.cz/~peringer/SIMLIB/.


\end{thebibliography}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
